\chapter{Διαδραστική ρομποτική λήψη αντικειμένου}
\label{chapter_handover_experiment}
\graphicspath{{figures/chapter_handover_experiment/}}


%\section{Εισαγωγή}
Η ρομποτική λήψη αντικειμένου από άνθρωπο (\tl{human-robot handover}) είναι μία σύνθετη μορφή συνεργασίας που απαιτεί το συντονισμό τους τόσο στον χώρο όσο και στο χρόνο. Ο συντονισμός συνίσταται στο να πλησιάσει ο άνθρωπος το αντικείμενο προς το μέρος του ρομπότ και στην ανταλλαγή οδηγιών για την ολοκλήρωση της μεταφοράς. Παρά την πολυπλοκότητα της διαδικασίας, οι άνθρωποι μπορούν να εκτελέσουν εύκολα τη μεταφορά ενός αντικειμένου μεταξύ τους. Για να μπορέσει να εκτελεστεί μεταξύ ενός ανθρώπου και ενός ρομπότ χρειάζεται να καθοριστεί το \textit{ποιο}, \textit{πότε} και \textit{που} της μεταφοράς. Δηλαδή ποιο αντικείμενο επιθυμεί να δώσει ο άνθρωπος στο ρομπότ, σε ποια χρονική στιγμή και με ποια διάταξη του βραχίονα του ρομπότ.

Στο κεφάλαιο αυτό προτείνεται μία πρακτική μέθοδος εντοπισμού της θέσης του αντικειμένου και προσδιορισμού του βαθμού ευκολίας του ρομπότ να λάβει ένα αντικείμενο από τον άνθρωπο. Συγκεκριμένα, στόχος του ρομπότ είναι να κατηγοριοποιήσει σε κάθε χρονική στιγμή την κατάσταση στην οποία βρίσκεται ανάλογα με το πόσο καλά μπορεί να πιάσει το αντικείμενο που του δίδεται. Ορίστηκαν 3 κατηγορίες ή κλάσεις:
\begin{itemize}
\item Καλή λήψη. Το αντικείμενο βρίσκεται μέσα στην αρπάγη του ρομπότ και αυτό μπορεί να την κλείσει και να πιάσει το αντικείμενο.
\item Μέτρια λήψη. Το αντικείμενο βρίσκεται οριακά μέσα στην αρπάγη του ρομπότ και η λήψη του δεν είναι βέβαιη αφού το κλείσιμο της παλάμης μπορεί να μην οδηγήσει σε σταθερό κράτημα του αντικειμένου.
\item Κακή λήψη. Το αντικείμενο βρίσκεται μακρυά από την αρπάγη του ρομπότ ή δεν βρίσκεται καν στο οπτικό του πεδίο και η λήψη του είναι αδύνατη.
\end{itemize}
%Στη συνέχεια του κεφαλαίου αυτού περιγράφεται η διαδικασία συλλογής δεδομένων εκπαίδευσης, η επιλογή χαρακτηριστικών κατάλληλων για τη λήψη απόφασης, καθώς και η αξιολόγηση του ταξινομητή.


\section{Ανθρωπόμορφο ρομπότ ΝΑΟ}
Πραγματοποιήθηκαν στο εργαστήριο μία σειρά από πειράματα πάνω στη μεταφορά αντικειμένου μεταξύ ανθρώπου-ρομπότ. Το ρομπότ που χρησιμοποιήθηκε είναι το ανθρωπόμορφο ΝΑΟ της εταιρίας \tl{SoftBank Robotics} (πρώην \tl{Aldebaran Robotics}). Πρόκειται για ένα αυτόνομο, προγραμματιζόμενο ρομπότ που χρησιμοποιείται συχνά για ερευνητικούς και εκπαιδευτικούς σκοπούς από εργαστήρια και πανεπιστήμια.

Η έκδοση του ΝΑΟ που χρησιμοποιήθηκε έχει ύψος 57.3 εκατοστά και κάθε χέρι του διαθέτει 6 βαθμούς ελευθερίας εκ των οποίων ο ένας αφορά την κίνηση της παλάμης (Σχήμα \ref{im:nao_hardware}). Δεδομένου ότι δεν υπάρχουν περισσότεροι βαθμοί ελευθερίας στα δάχτυλα του χεριού, η μόνη κίνηση που μπορεί να εκτελέσει για τη λαβή ενός αντικειμένου είναι το άνοιγμα και το κλείσιμο της παλάμης.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{nao_hardware.png}
	\caption{Σχηματικό του ανθρωπόμορφου ρομπότ ΝΑΟ.}
	\label{im:nao_hardware}
\end{figure}

Το ΝΑΟ είναι εφοδιασμένο με δύο \tl{RGB} κάμερες που βρίσκονται στο κεφάλι του ευκρίνειας \tl{VGA} (640 \tl{x} 480) και ρυθμού δειγματοληψίας 30 \tl{fps}, ενώ ο χρωματικός χώρος που χρησιμοποιεί είναι ο \tl{YUV}.

\section{Εντοπισμός αντικειμένου}
Το πρώτο ερώτημα που πρέπει να απαντηθεί σε ένα σενάριο μεταφοράς αντικειμένου είναι ποιο θα είναι το αντικείμενο αυτό. Στην απλοποιημένη περίπτωση που μελετάται, το αντικείμενο είναι γνωστό στο ρομπότ, δηλαδή έχει καθορισμένο χρώμα, σχήμα και διαστάσεις. Έτσι, ο εντοπισμός του γίνεται με χρωματική κατάτμηση της εικόνας από την κάμερα του ΝΑΟ, όπως περιγράφηκε στο κεφάλαιο \ref{chapter_detection_theoretical}. Συγκεκριμένα, κάθε χρονική στιγμή η κάμερα του ΝΑΟ διαβάζει την εικόνα που βλέπει και σχηματίζει μία δυαδική εικόνα στην οποία τα άσπρα \tl{pixel} αντιστοιχούν στο αντικείμενο και τα μαύρα στον υπόλοιπο χώρο (\tl{background}). Στη συνέχεια, γίνεται επεξεργασία της δυαδικής εικόνας με μορφολογικά φίλτρα (\tl{opening, closing}) και τέλος εντοπίζεται το παραλληλόγραμμο ελάχιστου εμβαδού που περικλείει την άσπρη περιοχή του αντικειμένου.

\section{Προσέγγιση του προβλήματος}
Αφού γίνει ο εντοπισμός του αντικειμένου στο πλαίσιο της εικόνας του ρομπότ, πρέπει να καθοριστεί το σημείο όπου θα γίνει η μετάβαση του αντικειμένου από το χέρι του ανθρώπου στην αρπάγη του ρομπότ. Στα αρχικά στάδια της υλοποίησης, η διάταξη είναι στατική με την έννοια ότι το ρομπότ δεν αλληλεπιδρά με τον άνθρωπο μέσω κινήσεων ή φωνητικών εντολών. Συνεπώς, το ρομπότ έχει το χέρι του διατεταγμένο προς τα εμπρός με ανοιχτή την αρπάγη του και περιμένει τον άνθρωπο να πλησιάσει και να του δώσει το αντικείμενο. Η δυσκολία σαφώς συνίσταται στο να καταλάβει το ρομπότ πότε ο άνθρωπος έχει φέρει το αντικείμενο σε θέση κατάλληλη ώστε να κλείσει την αρπάγη και να λάβει το αντικείμενο.

Είναι φανερό ότι εάν το ρομπότ γνώριζε την ακριβή θέση του αντικειμένου στον \tl{3D} χώρο, η απόφαση για το αν μπορεί να το λάβει ή όχι θα ήταν προφανής. Στην περίπτωση που μελετάται όμως, απουσιάζει η πληροφορία βάθους του αντικειμένου σε σχέση με το ρομπότ και έτσι πρέπει να αναζητηθούν άλλες μέθοδοι για να προσδιορίσει το ρομπότ αν είναι δυνατή η λαβή. Η λύση που προτείνεται εδώ είναι η μάθηση των κατάλληλων διατάξεων του αντικειμένου για λαβή στο πλαίσιο της δισδιάστατης εικόνας, αφού εκπαιδευτεί ένα σύστημα ταξινόμησης τόσο για θετικά δείγματα, όσο και αρνητικά. Τα θετικά δείγματα είναι εικόνες του αντικειμένου που βρίσκονται μέσα στην αρπάγη του ρομπότ σε κατάλληλη διάταξη ώστε αυτό να μπορεί να το πιάσει. Τα αρνητικά δείγματα είναι εικόνες του αντικειμένου που βρίσκονται μακρυά από την αρπάγη ή σε διάταξη ακατάλληλη για λαβή. Ορίζεται επίσης ακόμα μία κατηγορία μέτριας λαβής, όπου τα αντικείμενο βρίσκεται σε θέση τέτοια ώστε το ρομπότ να μπορεί να το λάβει αλλά με δυσκολία ή με πιθανότητα πτώσης του αντικειμένου (Σχήμα \ref{im:nao_grasping_position}).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{nao_grasping_position.png}
	\caption{Ένα αντικείμενο σε διάταξη καλής (αριστερά), μέτριας (κέντρο) και κακής (δεξιά) λήψης.}
	\label{im:nao_grasping_position}
\end{figure}

\section{Επιλογή Χαρακτηριστικών}
Δεδομένου ότι η διαδικασία λήψης της απόφασης για το αν μπορεί να πραγματοποιηθεί η μεταφορά του αντικειμένου βασίζεται στην ορθότητα και ακρίβεια ενός ταξινομητή (\tl{classifier}), είναι κρίσιμος ο ρόλος των χαρακτηριστικών (\tl{features}) που θα χρησιμοποιηθούν. Τα χαρακτηριστικά που επιλέχτηκαν είναι τέτοια ώστε να μπορούν να περιγράψουν τη θέση και τον προσανατολισμό του αντικειμένου στον τρισδιάστατο χώρο. Επίσης, η επιλογή των χαρακτηριστικών πρέπει να είναι τέτοια ώστε να μπορεί να γίνει διαχωρισμός μεταξύ των κλάσεων, δηλαδή των αποφάσεων του ρομπότ για το αν μπορεί να πιάσει ή όχι το αντικείμενο και αν είναι θα είναι ευσταθής η λαβή. Επειδή τα χαρακτηριστικά αφορούν τη θέση και τις διαστάσεις του αντικειμένου στο πλαίσιο της εικόνας, είναι απαραίτητο πρώτα να αναλυθεί η αντιστοίχηση των σημείων του τρισδιάστατου χώρου στον δισδιάστατο.

\subsection{Μοντέλο Κάμερας Οπής}
Το μαθηματικό μοντέλο της κάμερας οπής αποτελεί αρκετά ακριβή προσέγγιση της πραγματικής κάμερας και δίνει τη δυνατότητα να περιγραφεί με δομημένο τρόπο ο μετασχηματισμός μεταξύ του \tl{3D} και \tl{2D} χώρου. Το μοντέλο απεικονίζεται στο Σχήμα \ref{im:pinhole_camera_projection}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{pinhole_camera_projection.png}
	\centering
	\caption{Μοντέλο κάμερας οπής.}
	\label{im:pinhole_camera_projection}
\end{figure}

Ένα σημείο στον \tl{3D} καρτεσιανό χώρο $(X,Y,Z)$ προβάλλεται στο επίπεδο εικόνας στο σημείο $(x,y)$ σύμφωνα με τον μετασχηματισμό:

\begin{equation}
	\begin{matrix}
		x = f \cdot \frac{X}{Z} \\\\
		y = f \cdot \frac{Y}{Z}	
	\end{matrix}
\end{equation}

\noindent Η απόσταση $f$ είναι σταθερή και ονομάζεται εστιακό βάθος (\tl{focal length}) της κάμερας και η ευθεία που διέρχεται από το κέντρο της κάμερας (\tl{camera center}) και είναι κάθετη στο επίπεδο της εικόνας (\tl{image plane}) καλείται πρωτεύων άξονας (\tl{principal axis}) της κάμερας. Το σημείο τομής του επιπέδου της εικόνας και του πρωτεύοντος άξονα ονομάζεται πρωτεύων σημείο. Επειδή η λειτουργία της κάμερας χρησιμοποιεί \tl{pixels} για την απεικόνιση σημείων. Αυτό σημαίνει πως το δεδομένο σημείο στο πλαίσιο της κάμερας, πρέπει να εκφραστεί ως προς το πλαίσιο των εικονοστοιχείων. Έτσι, η σχέση ενός σημείου $(X,Y,Z)$ και του αντίστοιχου \tl{pixel} $(u,v)$ είναι:

\begin{equation}
	\begin{matrix}
		u = f \cdot a \cdot \frac{X}{Z} + x_o \\\\
		v = f \cdot b \cdot \frac{Y}{Z} + y_o
	\end{matrix}
\label{eq:pinhole_equations}
\end{equation}

\noindent όπου $a,b$ ο αριθμός \tl{pixel} ανά μονάδα απόστασης μετρημένη σε εικονικές συντεταγμένες κατά μήκος των κατευθύνσεων $x,y$ αντίστοιχα και $x_o,y_o$  η μετακίνηση του κεντρικού \tl{pixel} του επιπέδου της εικόνας ως προς τον πρωτεύων άξονα [Maragos IFS].

Είναι φανερό ότι υπάρχει στενή σχέση μεταξύ των συντεταγμένων στους δύο χώρους, με απώλεια όμως της πληροφορίας βάθους στον χώρο των 2 διαστάσεων.


\subsubsection{Κεντροειδές}
Το κεντροειδές (\tl{centroid}) ή κέντρο του αντικειμένου στο επίπεδο εικόνας είναι το κεντρικό σημείο του σχήματος που περικλείει το αντικείμενο και αποτελεί ένα από τα πιο βασικά χαρακτηριστικά για την αξιολόγηση της αρπάγης του αντικειμένου από το ρομπότ. Πράγματι, το κεντροειδές στο πλαίσιο εικόνας $(u_c, v_c)$ αποτελεί μία προσέγγιση των δύο πρώτων συνιστωσών του κεντροειδούς στον τρισδιάστατο χώρο $(X_c, Y_c)$ με μία σταθερά αναλογίας $1/Z_c$. Η επίπτωση της έλλειψης πληροφορίας βάθους μπορεί να φανεί στο παράδειγμα του σχήματος \ref{im:nao_grasping_camera_centroid}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{nao_grasping_camera_centroid.png}
	\centering
	\caption{Ορθή και λανθασμένη θέση αντικειμένου για λαβή.}
	\label{im:nao_grasping_camera_centroid}
\end{figure}

\noindent Το κέντρο του κόκκινου αντικειμένου στο πλαίσιο εικόνας είναι το ίδιο και στις δύο περιπτώσεις που απεικονίζονται. Ωστόσο, στο αριστερό μέρος της εικόνας η λαβή είναι δυνατή, ενώ στο δεξί είναι αδύνατη. Αυτό δείχνει ότι το κεντροειδές του αντικειμένου παρέχει ελλειπή πληροφορία για τη θέση του αντικειμένου και πρέπει να αναζητηθούν περισσότερα χαρακτηριστικά.

\subsubsection{Μήκος και Πλάτος}
Η γνώση των διαστάσεων βοηθάει στην εκτίμηση του βάθους, δηλαδή της απόστασης του αντικειμένου από την κάμερα και το ρομπότ. Όπως φαίνεται και από τις σχέσεις \ref{eq:pinhole_equations}, σε εικόνες που μετασχηματίζονται με προοπτική προβολή, όσο περισσότερο απέχουν τα αντικείμενα από το προοπτικό κέντρο, τόσο μικρότερα φαίνονται. Επομένως, είναι δυνατό να γίνει εκτίμηση της απόστασης ενός αντικειμένου μετρώντας τις διαστάσεις του στην εικόνα. Πιο αναλυτικά, αν θεωρηθεί ότι το επίπεδο του αντικειμένου είναι παράλληλο με το επίπεδο της κάμερας, τότε το πλάτος του στην εικόνα είναι η διαφορά των τεταγμένων δύο σημείων που βρίσκονται σε αντικριστά άκρα του περιγράμματός του (Σχήμα \ref{im:object_width}).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=5cm]{object_width.jpg}
	\caption{Το περίγραμμα του αντικειμένου.}
	\label{im:object_width}
\end{figure}

\noindent Έτσι, το πλάτος $w$ στο πλαίσιο της εικόνας είναι

\begin{equation}
	w = u - u^\prime = f \cdot a \cdot \frac{X - X^\prime}{Z}
	= f \cdot a \cdot \frac{W}{Z}
\end{equation}

\noindent όπου $W$ είναι σταθερό και ίσο με το πραγματικό πλάτος του αντικειμένου. Επομένως, το πλάτος στο πλαίσιο εικόνας $w$ είναι αντιστρόφως ανάλογο της κάθετης συνιστώσας $Z$, παρέχοντας πολύτιμη πληροφορία για την απόσταση του αντικειμένου από την ρομπότ. Με όμοιο τρόπο αποδεικνύεται ότι και για το ύψος $h$ στο πλαίσιο εικόνας ισχύει το ίδιο, με αποτέλεσμα το ζευγάρι τιμών $(w, h)$ να αποτελεί σημαντικό χαρακτηριστικό για την εκτίμηση του βάθους του αντικειμένου.

\subsubsection{Προσανατολισμός}
Όπως φαίνεται στις περιπτώσεις του Σχήματος \ref{im:nao_orientation_grasping}, ο προσανατολισμός του αντικειμένου καθορίζει την ποιότητα της ρομποτικής λαβής. Στο δεξί μέρος της εικόνας το αντικείμενο βρίσκεται σε κάθετη θέση και η λαβή είναι εύκολη. Στο κέντρο, το αντικείμενο έχει μία ελαφριά κλίση κάτι που ίσως οδηγήσει σε ασταθή λαβή. Στο δεξί μέρος της εικόνας το αντικείμενο είναι σε οριζόντια θέση και η λαβή είναι αδύνατη, αφού η διάταξη των δακτύλων του ΝΑΟ απαιτεί μεγαλύτερη επιφάνεια λαβής.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{nao_orientation_grasping.png}
	\centering
	\caption{Το αντικείμενο σε διάφορους προσανατολισμούς.}
	\label{im:nao_orientation_grasping}
\end{figure}

\subsubsection{Διάνυσμα χαρακτηριστικών}
Τελικά, το διάνυσμα χαρακτηριστικών για την εκπαίδευση του ταξινομητή είναι

\begin{equation}
	{\bf x} = [c_x, c_y, w, h, \theta]^T
\end{equation}


\noindent όπου $(c_x, c_y)$ το κέντρο του αντικειμένου, $w, h$ το πλάτος και ύψος αντίστοιχα και $\theta$ η κλίση του ως προς το οριζόντιο επίπεδο. Η εξαγωγή των χαρακτηριστικών αυτών είναι απλή και γρήγορη, αφού  αρκεί ο εντοπισμός του αντικειμένου και του περιγράμματός του στο πλαίσιο της εικόνας.

\section{Εκπαίδευση και Αξιολόγηση Ταξινομητή}
Για την εκπαίδευση του ταξινομητή, παρουσιάστηκε στο ρομπότ ένα πλήθος από στιγμιότυπα του αντικειμένου σε διάφορες διατάξεις που αντιστοιχούσαν σε καλή, μέτρια ή κακή λήψη. Για κάθε στιγμιότυπο που φωτογραφήθηκε από την κάμερα του ρομπότ, επισημειώθηκε η ποιότητα της λήψης του από την αρπάγη του ρομπότ και το δείγμα προστέθηκε στο σύνολο εκπαίδευσης. Στη συνέχεια, εξάχθηκαν τα χαρακτηριστικά από το σύνολο εκπαίδευσης και εισήχθησαν ως είσοδοι στον ταξινομητή (\tl{SVM}) για την εκπαίδευση του μοντέλου.

Η αξιολόγηση του ταξινομητή έγινε μετρώντας το ποσοστό επιτυχίας (\tl{accuracy}). O αλγόριθμος \tl{SVM} δοκιμάστηκε για διαφορετικό συνδυασμό παραμέτρων $C$ και $\gamma$ και η υψηλότερη επίδοση έπειτα από \tl{cross-validation} ήταν $95\%$ (Σχήμα \ref{im:svm_heatmap}), όπου αντιστοιχούν οι παράμετροι $C=10$ και $\gamma=0.0001$.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{svm_heatmap.pdf}
	\centering
	\caption{Επίδοση ταξινόμησης για διαφορετικές τιμές των παραμέτρων $C$ και $\gamma$.}
	\label{im:svm_heatmap}
\end{figure}

\section{Καθοδήγηση ανθρώπου από ρομπότ}

Η μεταφορά του αντικειμένου από τον άνθρωπο στο ρομπότ είναι βέλτιστη για τα δείγματα εκπαίδευσης που έχουν επισημανθεί με την ετικέτα ````άριστη λήψη''''. Λαμβάνοντας τη μέση τιμή των δειγμάτων που αντιστοιχούν στην κλάση αυτή μπορεί να εξαχθεί το κέντρο της κλάσης, το οποίο αποτελεί και σημείο αναφοράς για την αξιολόγηση της ρομποτικής λαβής. Έτσι, συγκρίνοντας σε κάθε χρονική στιγμή $t$ το τρέχον διάνυσμα χαρακτηριστικών $\bf x_t$ του αντικειμένου με το διάνυσμα που αντιστοιχεί στο κέντρο της βέλτιστης κλάσης $\bf c$, μπορεί να γίνει μία εκτίμηση του χαρακτηριστικού $x_t^{bad}$ που αποκλίνει περισσότερο από τη βέλτιστη τιμή του.

\begin{equation}
x_t^{bad} =  \text{\tl{arg}}\max_i \vert\vert x_t^i - c^i \vert\vert
\end{equation}

\noindent όπου ${\bf x_t} = [x_t^0, x_t^1, \ldots , x_t^n]^T$ και ${\bf c} = [c^0, c^1, \ldots , c^n]^T$. Με αυτόν τον τρόπο, το ρομπότ μπορεί να γνωρίζει ποιο χαρακτηριστικό χρειάζεται περισσότερο να διορθωθεί και μέσω φωνητικών εντολών κατευθύνει τον άνθρωπο για το πως να κρατήσει το αντικείμενο. Έτσι, στην περίπτωση του Σχήματος \ref{im:nao_grasping_camera_centroid} δεξιά, η εντολή του ΝΑΟ είναι ````Φέρε το αντικείμενο πιο κοντά ως προς τον $x$ άξονα.'''', ενώ στην περίπτωση του Σχήματος \ref{im:nao_orientation_grasping} δεξιά, είναι ````Γύρνα το αντικείμενο κάθετα.''''.







